\sousTitreCorrectif

Programme de départ :

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/07/07.py}
\end{footnotesize}


\vspace{1em}

\predire\ Lire le code ci-dessus avec soin. Sans exécuter ce programme, rédiger un texte qui explique ce qu'il va faire. En particulier, écrire ce qui sera affiché à l'écran lors de l'exécution du programme si on répond deux fois «~oui~», deux fois «~non~» et «~non~» puis «~oui~». Utiliser dans votre prédiction le vocabulaire technique suivant : entrée, sortie, instruction, boucle, test, itération.\label{s7p}


\vspace{1em}

\executer\ Exécuter maintenant le programme et comparer la sortie avec celle décrite dans votre prédiction. Discuter des éventuelles différences avec votre camarade.\label{s7r}



\vspace{1em}

\investigation\
		\begin{enumerate}
			\item Quel nom pourrait-on donner à ce programme ?\label{s7nomprog}
			\item Quel est le type de la variable \texttt{nom\_utilisateur} ? Pourquoi ne faut-il pas utiliser l'association \texttt{int(input(\ldots))} dans ce cas ?\label{s7typevar1}
			\item Que signifie la ligne 6 ? Expliquer-la en détail en utilisant le vocabulaire technique approprié.\label{s7varnone}
			\item Quel est le but de la ligne 6 ? Que se passe-t-il si on la supprime ?\label{s7butnone}
			\item Ce programme contient deux blocs «~boucle~». Comment peut-on les identifier ? Donner les numéros de lignes qui correspondent à chaque ligne des deux blocs.\label{s7trouvebloc}
			\item Expliquer la fonction et le fonctionnement du bloc qui commence à la ligne 7. Expliquer notamment le but de l'opérateur \texttt{!=} dans le test effectué sur cette ligne.\label{s7blocwhile1a}
			\item Lors de l'exécution du programme, combien d'itérations seront effectuées dans le bloc qui commence à la ligne 7 ?\label{s7blocwhile1b}
			\item Lors de l'exécution du programme, quelles sont les valeurs prises successivement par la variable \texttt{essai} ?\label{s7blocwhile1c}
			\item Quel est le type de la variable \texttt{compteur} ?\label{s7typevar2}
			\item Expliquer la fonction et le fonctionnement du bloc qui commence à la ligne 11. Expliquer notamment le but de l'opérateur \texttt{>} dans le test effectué sur cette ligne.\label{s7blocwhile2a}
			\item Lors de l'exécution du programme, quelles sont les valeurs prises successivement par la variable \texttt{compteur} ?\label{s7blocwhile2c}
			\item Lors de l'exécution du programme, combien d'itérations seront effectuées dans le bloc qui commence à la ligne 11 ?\label{s7blocwhile2b}
			\item Que se passerait-il si l'on supprimait la ligne 14 ?\label{s7blocwhile2d}
			\item Dessiner le logigramme correspondant aux lignes 10 à 16.\label{s7logigramme}
			\item Quelle est la différence importante entre le bloc \texttt{while} de la ligne 7 et celui de la ligne 11 ?\label{s7diffblocwhile}
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\modifier\
		\begin{enumerate}
			\item Modifier la ligne 4 pour que l'utilisateur puisse choisir lui-même son mot de passe.
			\item À la ligne 5, ajouter une instruction qui permette de faire afficher le type des variables \texttt{nom\_utilisateur} et \texttt{mot\_de\_passe}.
			\item Dans la première boucle \texttt{while}, ajouter une ligne pour saluer l'utilisateur avant de lui demander d'entrer son mot de passe.
			\item Modifier la seconde boucle \texttt{while} afin que le compte à rebours commence à 5 et finisse à 0. Modifier alors la durée d'attente afin que ce ne soit pas trop long.
			\item Modifier la dernière ligne afin d'utiliser des concaténations de chaînes de caractères.
			\item Dans la première boucle \texttt{while}, ajouter un mécanisme qui permette de compter le nombre de tentatives avant que l'utilisateur n'entre le bon mot de passe.
			\item Modifier la dernière ligne afin d'afficher également le nombre de tentatives avant d'entrer le mot de passe correct.
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\coder\ \emph{Remarque : il faut commenter votre code ! Une bonne idée consiste à recopier en commentaire les lignes ci-dessous (un commentaire par ligne). Ensuite il suffit d'écrire en dessous de chaque commentaire le code correspondant.} 

\medskip

		Vous allez coder un jeu de questions-réponses un peu particulier : tant que la réponse donnée par le joueur n'est pas la bonne, il reste bloqué sur la question (comme quand on demande le mot de passe dans le programme de départ. Pour cela :

		\begin{enumerate}
			\item Créer une boucle \texttt{while} qui tourne jusqu'à ce que la réponse de l'utilisateur soit égale à la réponse attendue.
			\item Dans la boucle \texttt{while}, poser la question à l'utilisateur et stocker sa réponse dans la variable utilisée pour la boucle.
			\item À l'aide d'un \texttt{if}, indiquer au joueur que sa réponse est fausse si c'est le cas.
			\item Une fois sorti de la boucle, indiquer au joueur que sa réponse est correcte en le félicitant.
			\item Répéter les étapes précédentes pour une seconde question. Attention, pour cette seconde question, il faudra que le programme accepte deux réponses (par exemple, pour la capitale de la Suisse, le programme doit accepter la réponse «~Berne~» ou la réponse «~Bern~»).
			\item Une fois que votre programme fonctionne, effectuer un peu de mise en forme : lignes, titre, explications du jeu pour le joueur, etc.
		\end{enumerate}



\vspace{1em}


\challenge\ Pour une certaine valeur entière de $x$, le polynôme $x^2-24648 \cdot x+151880976$ vaut 0. Arriverez-vous écrire un programme qui essaie toutes les valeurs possibles de $x$ jusqu'à trouver celle pour laquelle ce polynôme vaut 0 ?


\vspace{1em}

\extension\ Dans notre programme, le mot de passe est affiché en clair dans le code : la sécurité est nulle ! Mais alors, comment sont cachés les mots de passe dans les ordinateurs ? Pour éviter de les afficher en clair dans la mémoire de l'ordinateur, les mots de passe sont remplacés par leur « haché ».

Renseignez-vous tout d'abord sur les fonctions de hachage en regardant les 3 premières minutes de cette vidéo :

\begin{center}
\url{https://www.youtube.com/watch?v=OHXfKCH0b6s}
\end{center}

Essayez ensuite le code suivant pour comprendre comment on peut utiliser une fonction de hachage en Python. Reprenez alors le programme de départ et modifier-le pour que le mot de passe n'apparaisse plus en clair dans le code.

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/07/07_extension.py}
\end{footnotesize}

